# ci_pipeline pattern

## 概要

`ci_pipeline pattern`モジュールでは、以下のステップを実現するため、CIパイプラインに必要なリソースを構築します。

- GitLabリポジトリで管理されたプロジェクトをビルド
- ビルドされた成果物を、アーティファクトの格納先へ保存

patternを適用することで、CIパイプラインを実行させるための環境およびビルド結果（アーティファクト）の格納先を構築結果として得ることができます。

## 想定する適用対象環境

`ci_pipeline pattern`は、Delivery環境での使用を想定しています。

## 依存するpattern

`ci_pipeline pattern`は、事前に以下のpatternが適用されていることを前提としています。

| pattern名                       | 利用する情報           |
| :------------------------------ | :--------------------- |
| [network pattern](./network.md) | プライベートサブネット |

本patternが依存するリソースを他の構築手段で代替する場合は、依存するpatternと[入出力リファレンス](#入出力リファレンス)の内容を参考に、本patternが必要とするリソースを構築してください。

## 構築されるリソース

このpatternでは、以下のリソースが構築されます。

| リソース名                                   | 説明                                                                                 |
| :------------------------------------------- | :----------------------------------------------------------------------------------- |
| [Amazon EC2](https://aws.amazon.com/jp/ec2/) | ビルドを行う役割を担う、GitLab Runnerを動作させる環境を構築します                    |
| [Amazon ECR](https://aws.amazon.com/jp/ecr/) | ビルドされたアプリケーションコンテナを格納する、Dockerコンテナレジストリを構築します |
| [Amazon S3](https://aws.amazon.com/jp/s3/)   | ビルドされた静的リソースファイルを格納する、S3バケットを構築します                   |

## モジュールの理解に向けて

ここでは、`ci_pipeline pattern`が想定している環境や使い方、その背景について記載します。

### `ci_pipeline pattern`が実現するフロー

`ci_pipeline pattern`を適用することで、以下のフローを実現できます。

- GitLabリポジトリで管理されたプロジェクトをビルド
- ビルドされた成果物を、アーティファクトの格納先へ保存

このフローを実現するためには、`ci_pipeline pattern`単体だけではなく、GltLabリポジトリで管理される設定ファイル等も含めた組み合わせで実現します。

このため、`ci_pipeline pattern`が構築するリソースと、前提事項への理解が重要になります。

### 前提事項

`ci_pipeline pattern`は、以下の前提事項のもとで利用されることを想定しています。

- アプリケーション等のソースコードを管理するリポジトリは、GitLabを使用していること
- GitLabは、SaaS版（[gitlab.com](https://gitlab.com/)）を使用していること（プランは問わない）
- アプリケーションのビルドは、[GitLab Runner](https://docs.gitlab.com/runner/)で行うこと
- GitLabのリポジトリ内に、GitLab Runnerの設定ファイル（`.gitlab-ci.yml`）が格納されていること
- GitLab Runnerの実行には、[Docker](https://docs.gitlab.com/runner/executors/docker.html)を使用すること
- ビルドされたアプリケーションは、コンテナイメージまたは静的リソースファイルのいずれかであること

### なぜGitLabなのか？　なぜGitLab SaaS版なのか？

`ci_pipeline pattern`によって構築されるリソースには、GitLab自身は含まれません。

SaaS版（[gitlab.com](https://gitlab.com/)）のGitLabではなく、独自のGitLabインスタンスを使用する場合は、利用者自身で構築する必要があります。

VCS ProviderとしてGitLabを採用するのは、Community Editionの存在があるからです。  
仮にリポジトリをSaaS版（[gitlab.com](https://gitlab.com/)）に配置できない場合であっても、Community Editionであればオープンソース版として使用できるため、ノウハウの再利用が行いやすくなります。

GitLabのSaaS版（[gitlab.com](https://gitlab.com/)）を前提としているのは、Eponaの[Concept](../../../README.md#concept)である[Operation-Less](../../../README.md#operation-less)に則っているからです。

### なぜGitLab Runner用にAmazon EC2を構築するのか？

`ci_pipeline pattern`で構築されるリソースには、GitLab Runner用のAmazon EC2が含まれています。

- [GitLab Runner](https://docs.gitlab.com/runner/)

これはAmazon EC2を運用することになるため、SaaS版のGitLabを前提としているEponaの[Concept](../../../README.md#concept)である[Operation-Less](../../../README.md#operation-less)とは直交します。

それでもこの形態としているのは、GitLab SaaS版における以下の理由からです。

- Free Planでは、CI/CDパイプラインの実行は[月あたり2,000分](https://docs.gitlab.com/ee/user/gitlab_com/index.html#linux-shared-runners)に制限される
- 月あたり2,000分の制限は、サービスの規模が大きくなると容易に超える時間であり、この時間を節約するためにCIプロセスを変更するようなコストを割くべきではない
- [Shared Runners](https://docs.gitlab.com/ee/user/gitlab_com/index.html#shared-runners)は固有の設定ができず、スペックも変更できない

CIパイプラインはアプリケーション固有の事情が持ち込まれやすいため、この構成としています。

また、`ci_pipeline pattern`が前提とするフロー、環境に統合しやすいよう、構築されるAmazon EC2インスタンスには以下の内容が設定・インストールされます。

- 次の3つのポリシーを含む、IAMインスタンスプロファイル
  - `AmazonSSMManagedInstanceCore`
  - `AmazonEC2ContainerRegistryPowerUser`
  - `AmazonS3FullAccess`
- セキュリティグループ
  - すべてのインバウンドを遮断
  - アウトバウンドは許可（GitLab SaaS版と通信するため）
- GitLab Runnerでジョブを実行するための、Docker Engine

ポリシーには、AWS Systems Manager Session Managerを使用する権限も含まれています。  
インスタンスにアクセスする必要が出てきた場合は、Session Managerを使用するとよいでしょう。

このためAmazon EC2に指定するAMIとして、デフォルトでSSMエージェントがインストールされているAmazon Linux 2などの利用をお勧めします。

- [AWS Systems Manager Session Manager](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/systems-manager/latest/userguide/session-manager.html)
- [SSMエージェントがインストールされているイメージ](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/systems-manager/latest/userguide/sysman-manual-agent-install.html)

### `.gitlab-ci.yml`について

GitLab Runnerで動作させる`.gitlab-ci.yml`は、ここまでの前提事項を考慮して、パイプラインのソースおよび成果物の扱いをコントロールする必要があります。

基本的な流れは、GitLab Runner上でDockerイメージを使用したビルドを行い、アーティファクトを保存（Amazon ECRもしくはAmazon S3へ格納）することになります。

具体的な記述例は、[Getting Started](https://gitlab.com/eponas/epona_aws_getting_started)を参考にしてください。

また、GitLab CI/CDでコンテナイメージのCDを行う方法については
[GitLab CI/CDによるアプリケーションのビルド・デプロイガイド](../../how_to/gitlab_aplication_build_deploy.md)をご確認ください。

#### Pull policy について

上記の通り、GitLab Runnerがジョブを実行する際はDockerイメージを使用します。
このためGitLab Runnerは、`.gitlab-ci.yml`で指定されたイメージをコンテナレジストリからダウンロードすることになります。

コンテナレジストリとして有名なのは[Docker Hub](https://hub.docker.com/)ですが、Docker Hubではコンテナイメージの[ダウンロード回数制限](https://docs.docker.com/docker-hub/download-rate-limit)が課されます。
結果として、Docker Hubから頻繁にCIジョブを実行する環境では、当該の制限によってエラーが発生し得ます。

当該の制限を超えにくくすることを目的に、本patternで構成されるGitLab Runnerでは、デフォルトで「Pull済みのコンテナイメージがない場合にのみダウンロードする」ように設定しています。
逆に、ジョブを実行する毎に無条件でコンテナイメージをダウンロードをさせる挙動にしたい場合は、`gitlab_runner_pull_image_always`を`true`に設定してください。

これらの挙動については[How pull policies work](https://docs.gitlab.com/runner/executors/docker.html#how-pull-policies-work)、および、本ページの`gitlab_runner_pull_image_always`の説明を参照ください。

### Runtime環境とブランチ戦略

開発において、本番環境、ステージング環境等、用途に合わせた稼働環境が複数あり、EponaではこれをRuntime環境と呼んでいます。

CIパイプラインにて生成する成果物と、複数存在するRuntime環境をどのように紐付けて管理するかは、構成管理上のポイントになります。

Eponaでは、ブランチ戦略に[GitLab Flow](https://docs.gitlab.com/ee/topics/gitlab_flow.html)を利用することを想定しています。

そして、環境ごとに存在するブランチから作成される成果物を、どのように分類するかは以下の想定としています。

- Dockerイメージ
  - ブランチと紐付けて、タグで分類
- 静的コンテンツ
  - ブランチと紐付けて、アーティファクトの保存先で分類

具体的な記述例は、[Getting Started](https://gitlab.com/eponas/epona_aws_getting_started)を参考にしてください。

### Runtime環境からのクロスアカウントアクセス

`ci_pipiline pattern`は既述の通りDelivery環境上に適用することを想定していますが、以下のようなリソースにRuntime環境からアクセスしたい場合があります。

- ビルドされたコンテナイメージを格納するECR
- 静的リソースファイルを格納するS3バケット

このようなリソースアクセスには、クロスアカウントの設定が必要となります。  
ここでは、このようなクロスアカウントアクセスが必要となるリソースと、Runtime環境からのアクセス許可について記述します。

#### ECR

コンテナイメージを格納したECRには、以下のAWSリソースがアクセスします。

- `public_traffic_container_service pattern`で構築されるAmazon Elastic Container Service(ECS)
- `cd_pipeline_backend pattern`で構成されるAWS CodePipeline

したがってこれらのpatternと組み合わせる際は、当該ECRの[リポジトリポリシー](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonECR/latest/userguide/repository-policies.html)を用いて、
Runtime環境からのアクセスを許可する必要があります。

クロスアカウントを行うための設定は、以下のようにポリシーを定義して行います。

```terraform
# Runtime環境からクロスアカウントでPull Accessを可能にするポリシー
data "aws_iam_policy_document" "cross_account_pull_policy" {
  statement {
    actions = [
      "ecr:GetDownloadUrlForLayer",
      "ecr:BatchCheckLayerAvailability",
      "ecr:BatchGetImage"
    ]
    principals {
      type        = "AWS"
      identifiers = ["arn:aws:iam::[Runtime環境のAWSアカウントID]:root"]
    }
  }
}
```

このポリシーの`ci_pipeline pattern`モジュールへの指定方法は、[サンプルコード](#サンプルコード)に記載しています。

#### S3バケット

##### フロンドエンド用にビルドした静的コンテンツの場合

Eponaでは、`ci_pipeline pattern`でビルドした静的コンテンツを`cd_pipeline_frontend pattern`
によりRuntime環境のS3バケットにデプロイできます。
この静的コンテンツは、`ci_pipeline pattern`の`static_resource_buckets`で指定したS3バケットに
配置するようにGitLab CI/CDを構成してください。

:information_source:  
`cd_pipeline_frontend pattern`ではアーティファクトの取得元（`source_bucket_name`）を
指定する必要があります。その際は`static_resource_buckets`のバケット名を指定してください。

アーティファクトを格納したS3バケットへは、以下のAWSリソースがアクセスします。

- `cd_pipeline_frontend pattern`で構成されるAWS CodePipeline

したがってこれらのpatternと組み合わせる際は、当該S3バケットの[バケットポリシー](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonS3/latest/dev/using-iam-policies.html)を用いて、
Runtime環境からのアクセスを許可する必要があります。

クロスアカウントを行うためのバケットポリシーの設定は、本パターンを適用することで以下のポリシーが自動的に設定されます。

```JSON
{
    "Version": "2012-10-17",
    "Statement": [
        {
            "Effect": "Allow",
            "Principal": {
                "AWS": "arn:aws:iam::${Runtime環境のAWSアカウントID}:root"
            },
            "Action": [
                "s3:GetObject",
                "s3:GetObjectVersion"
            ],
            "Resource": "${作成されるS3バケットのARN}/*"
        },
        {
            "Effect": "Allow",
            "Principal": {
                "AWS": "arn:aws:iam::${Runtime環境のAWSアカウントID}:root"
            },
            "Action": "s3:ListBucket",
            "Resource": "${作成されるS3バケットのARN}"
        }
    ]
}
```

##### 上記以外の（jarファイルなどの）アーティファクトの場合

`ci_pipeline pattern`でjarファイルなどのアーティファクトをビルドしたあと、利用者にて個別にデプロイ（たとえばEC2など）したい場合もあるでしょう。その場合、アーティファクトは`artifact_buckets`に配置してください。

アーティファクトを格納したS3バケットには、[上記](#Eponaのデプロイメントパイプラインでデプロイするアーティファクトの場合)と同様のバケットポリシーが設定されます。アクセスを許可するアカウントIDは利用者の環境に応じて設定してください。

### 実際の利用やカスタマイズに向けて

ここまで記載してきたとおり、`ci_pipeline pattern`の利用には、patternが想定するフローや前提事項への理解が必要になります。  
ソースコードリポジトリからのビルドやアーティファクトの格納などは、利用者側で`.gitlab-ci.yml`を記述して実現することになるからです。

また、カスタマイズについてもこれらの前提事項の理解が必要です。  
`ci_pipeline pattern`の内容が、要件等に合わない場合は、利用者側で独自にCIパイプラインを構築することになります。

たとえば、GitLab RunnerはSaaS版が提供するShared Runnerを使いたい場合が考えられます。GitLab Runnerがどうしても採用できない場合もあるでしょう。

Eponaでは、`ci_pipeline pattern`により構築され、CIパイプラインの実行結果として保存されたアーティファクトを元に、後続のデプロイメントパイプラインが動作することになります。

よって、CIパイプラインとCDパイプラインをつなぐインターフェース、つまりアーティファクトの格納先が重要です。

`ci_pipiline pattern`は、単体で利用するものではありません。ソースコードリポジトリに含まれる内容や、その前提になっているブランチ戦略などを理解して、周辺リソースと協調して使うものです。

開発やデプロイのやり方、スピードにCIパイプラインは大きな影響を及ぼすことになるため、これらの背景、設計思想についてはぜひ理解するようにしてください。

### GitLab Runnerのregistration tokenについて

`ci_pipiline pattern`の`gitlab_runner_registration_token`には、GitLabのregistration tokenを指定する必要があります。

registration tokenは、GitLabのリポジトリまたはグループのCI/CDに関する設定から取得でき、GitLabに対してGitLab Runnerを登録する際に利用されます。

このregistration tokenは、限られた人が参照できるべき情報になります。`.tf`ファイルにハードコードするのではなく、Terraform実行時に都度入力、またはアクセスする人が限られる`.tfvars`ファイルで管理するなどの方法を取るようにしてください。

## サンプルコード

`ci_pipeline pattern`を使用したサンプルコードを、以下に記載します。

```terraform
# 最新のAmazon Linux 2のAMIを取得するためのデータソース
data "aws_ami" "recent_amazon_linux_2" {
  most_recent = true
  owners      = ["amazon"]

  filter {
    name   = "name"
    values = ["amzn2-ami-hvm-2.0.*-x86_64-gp2"]
  }

  filter {
    name   = "state"
    values = ["available"]
  }
}

# Runtime環境からクロスアカウントでPull Accessを可能にするポリシー
data "aws_iam_policy_document" "cross_account_pull_policy" {
  statement {
    actions = [
      "ecr:GetDownloadUrlForLayer",
      "ecr:BatchCheckLayerAvailability",
      "ecr:BatchGetImage"
    ]
    principals {
      type        = "AWS"
      identifiers = ["arn:aws:iam::[Runtime環境のAWSアカウントID]:root"]
    }
  }
}

# ci_pipeline patternの適用
module "ci_pipeline" {
  source = "git::https://gitlab.com/eponas/epona.git//modules/aws/patterns/ci_pipeline?ref=v0.2.2"

  name = "epona-gitlab-runner"

  tags = {
    # 任意のタグ
    Environment        = "delivery"
    ManagedBy          = "epona"
  }

  vpc_id = data.terraform_remote_state.production_network.outputs.network.vpc_id

  static_resource_buckets = [{
    bucket_name        = "frontend-static-resource"
    force_destroy      = false
    runtime_account_id = "${Runtime環境のAWSアカウントID}"
  }]

  container_image_repositories = [{
    name                 = "backend-application"
    image_tag_mutability = "MUTABLE"

    repository_policy    = data.aws_iam_policy_document.cross_account_pull_policy.json  # Runtime環境からのクロスアカウントでのアクセスを許可
  }]

  ci_runner_ami                    = data.aws_ami.recent_amazon_linux_2.image_id
  ci_runner_instance_type          = "t3.medium"
  ci_runner_root_block_volume_size = "100"
  ci_runner_subnet                 = data.terraform_remote_state.delivery_network.outputs.network.private_subnets[0]

  gitlab_runner_registration_token = var.gitlab_runner_registration_token
}
```

## 関連するpattern

`ci_pipeline pattern`に関連するpatternを、以下に記載します。

| pattern名                                                                   | 説明                                                                                                                                                               |
| :-------------------------------------------------------------------------- | :----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [`cd_pipeline_backend_trigger pattern`](./cd_pipeline_backend_trigger.md)   | `ci_pipeline pattern`によってAmazon ECRへのコンテナイメージPushされたことをトリガーに、バックエンド向けのデプロイメントパイプラインを起動できるようになります      |
| [`cd_pipeline_backend pattern`](./cd_pipeline_backend.md)                   | `cd_pipeline_backend_trigger pattern`によるイベントをもとに、AWS Fargateクラスターへのデプロイを行うパイプラインを起動します                                       |
| [`cd_pipeline_frontend_trigger pattern`](./cd_pipeline_frontend_trigger.md) | `ci_pipeline pattern`によってAmazon S3へ静的リソースファイルがPushされたことをトリガーに、フロントエンド向けのデプロイメントパイプラインを起動できるようになります |
| [`cd_pipeline_frontend pattern`](./cd_pipeline_frontend.md)                 | `cd_pipeline_frontend_trigger pattern`によるイベントをもとに、Runtime環境のAmazon S3へのデプロイを行うパイプラインを起動します                                     |

## 入出力リファレンス

${TF_DOC}
